\documentclass[journal, fleqn]{IEEEtran}

\RequirePackage{paper_style}

\makeatletter
\AtBeginDocument{
  \hypersetup{
    pdftitle = {\@title},
    pdfsubject = {},
    %pdfkeywords = \indexterms{},
    pdfauthor = {Albarrán, Darío Gustavo}
  }
}
\makeatother

\title{
  Trabajo Práctico 1 \\ Modelo Neuronal \emph{Integrate-and-Fire}
    }

\author{
    \IEEEauthorblockN{Albarrán, Darío Gustavo\\}
    \IEEEauthorblockA{dariogustavoalbarran@gmail.com}
    }

\date{}

% encabezado de paginas
\markboth{Curso de redes neuronales 2021 -- FAMAF -- UNC}
{\today}

%\IEEEoverridecommandlockouts
%\IEEEpubid{\makebox[\columnwidth]{9541-050/20~\copyright \the\year{} \hfill} \hspace{\columnsep}\makebox[\columnwidth]{ }}
%\IEEEpubid{9541-050/20~\copyright \the\year{} \hfill} 

%\makeatletter
%\def\ps@IEEEtitlepagestyle{
%\def\ps@headings{
%\def\@oddfoot{9541-050/20~\copyright \the\year{} \hfill}
%\def\@evenfoot{9541-050/20~\copyright \the\year{} \hfill}
%}

\makeatletter
\def\ps@IEEEtitlepagestyle{
  \def\@oddfoot{\mycopyrightnotice}
  \def\@evenfoot{}
}
\def\mycopyrightnotice{
  {\footnotesize
  \begin{minipage}{\textwidth}
  \centering
  Darío Gustavo Albarrán \copyright \the\year{}
  \end{minipage}
  }
}

\begin{document}

\maketitle


%\begin{abstract} 
%\end{abstract}
%\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
%\begin{abstract} 
%\end{abstract}
    
%\begin{IEEEkeywords}
%    \indexterms{}
%\end{IEEEkeywords}

\section{Introducción}

\IEEEPARstart{E}l  modelo  neuronal  \emph{Integrate-and-Fire}  propuesto  por
Louis  Édouard  Lapicque  en 1907  \cite{lapicque_recherches_1907},  describe
el   comportamiento  del   potencial   de   membrana  a   por   medio  de   un
circuito  eléctrico  con  un  resistor  y  un  capacitor  en  paralelo  Fig.
\ref{fig:model_elect}. El resistor representa la  fuga de carga (leakage) y el
capacitor  modela la  capacidad de  acumular  carga, lo  que permite  integrar
cargas a lo largo del tiempo \cite{rn2021}.

%----- Figura.
\begin{figure}[H] 
 \centering
 \includegraphics[width=.8\columnwidth]{figuras/elect_model} 
 \caption{Representación eléctrica del potencial de membrana de una neurona} \label{fig:model_elect}
\end{figure}
%----- Fin. Figura.

El \emph{imput} neto se  representa por la corriente $I_e$, $E_L$  es el potencial de
reposo, por lo  cual la membrana mantiene una diferencia  de potencial aun sin
estimulo externo. Finalmente $V_m$ representa el potencial entre el interior y
el exterior de la membrana.

Mediante    el   análisis    eléctrico   del    circuito   de    la   Fig.
\ref{fig:model_elect}   se   puede   encontrar   la   ecuación   diferencial
\eqref{eq:int_fire}    que    representa     la    dinámica    del    modelo
\emph{Integrate-and-Fire}.

%----- Ecuacion.
\begin{equation}\label{eq:int_fire}
  \frac{dV_m(t)}{dt} = \frac{1}{\tau_m}\left[ E_L - V_m(t) + R_m \cdot I_e(t) \right] \\
\end{equation}
donde
\begin{tabbing}
  \quad \= $\tau_m$\quad \= es el tiempo característico de la membrana, \\
  \> $E_L$ \> es el potencial en reposo, \\
  \> $R_m$ \> es la resistencia, \\
  \> $I_e$ \> es una corriente eléctrica externa.
\end{tabbing}
%----- Fin. Ecuacion.

\section{I - Sin activación del mecanismo de disparo}

\subsection{Punto A}

Considerando  el caso  en  que $I_e  =  0$. Se realiza un  estudio  geométrico de  la
dinámica  de la  ecuación  \eqref{eq:int_fire}, y la tendencia  para
tiempos largos $(t \rightarrow \infty)$.

Haciendo nula la corriente $I_e$ se puede resumir la ecuación:
\begin{align}
  \frac{dV_m(t)}{dt} =& \frac{1}{\tau_m}\left[ E_L - V_m(t) + R_m \cdot \overbrace{I_e(t)}^{=0} \right] \nonumber \\
  =& -\frac{V_m(t)}{\tau_m}+\frac{E_L}{\tau_m} \label{eq:punto_a}
\end{align}
que es la ecuación de una recta.

Se buscan las raíces de la función para encontrar los puntos fijos con:
\begin{tabbing}
  \quad \= $\tau_m$ \= = \SI{10}{\ms} \\
  \> $E_L$ \> = \SI{-65}{\mV}\\
  \> $R_m$ \> = \SI{10}{\Mohm} \\
\end{tabbing}
haciendo la ecuación \eqref{eq:punto_a} $=0$ se puede suponer que para tiempos largos:
\begin{align*}
  V_m(t\rightarrow \infty)=&E_L\\
  =& -65mV
\end{align*}

%----- Figura.
\begin{figure}[H] 
 \centering
 \includegraphics[width=.8\columnwidth]{figuras/ej_a.pdf} 
 \caption{Dinámica de la ecuación \eqref{eq:int_fire} para $I_e=0$} \label{fig:punto_a}
\end{figure}
%----- Fin. Figura.
En la gráfica de la Fig.  \ref{fig:punto_a}, que representa la dinámica de
la función,  se puede apreciar que  el punto  fijo corresponde a  un atractor
estable, ya que encuentra a  la raíz con pendiente negativa.

\subsection{Punto B}

Considerando el caso en que $I_e = \SI{2}{\nA}$. Se realiza el mismo análisis
de la dinámica de la ecuación indicado en el \emph{Punto A}.

Para una corriente $I_e = $ cte. nos queda:
\begin{align}
  \frac{dV_m(t)}{dt} =& \frac{1}{\tau_m}\left[ E_L - V_m(t) + R_m \cdot \overbrace{I_e(t)}^{\text{cte}} \right] \nonumber \\
  =& -\frac{V_m(t)}{\tau_m}+\frac{E_L+R_m\cdot I_e}{\tau_m} \label{eq:punto_b}
\end{align}
que es la ecuación de una recta con la misma pendiente que \eqref{eq:punto_a} pero con otra ordenada al origen.

Se buscan las raíces con:
\begin{tabbing}
  \quad \= $\tau_m$ \= = \SI{10}{\ms} \\
  \> $E_L$ \> = \SI{-65}{\mV}\\
  \> $R_m$ \> = \SI{10}{\Mohm} \\
  \> $I_e$ \> = \SI{2}{\nA}
\end{tabbing}
igualando a cero la ecuación \eqref{eq:punto_b}, se tiene que  para tiempos largos:
\begin{align*}
V_m(t\rightarrow \infty)=&E_L+R_m\cdot I_e\\
=&-65mV + 10M\Omega \cdot 2nA \\
=& -45mV
\end{align*}

Este punto fijo es un atractor estable para la función al igual que el caso anterior.
El comportamiento dinámico para este caso se puede apreciar en la figura \ref{fig:punto_b}.

%----- Figura.
\begin{figure}[H] 
 \centering
 \includegraphics[width=.8\columnwidth]{figuras/ej_b.pdf} 
 \caption{Dinámica de la ecuación \eqref{eq:int_fire} para $I_e=\SI{2}{\nA}$(cte.)} \label{fig:punto_b}
\end{figure}
%----- Fin. Figura.

\subsection{Punto C}

Considerando  un valor  arbitrario y  constante de  $I_e(t)$ y  sin considerar
el  mecanismo  de disparo,  se  puede  encontrar una  expresión  analítica
de  la  ecuación  diferencial  \eqref{eq:int_fire}  que  nos  representa  el
comportamiento temporal del sistema bajo estas condiciones.

%Resuelva analíticamente  la ecuación diferencial  \eqref{eq:int_fire} (sin
%incorporar el mecanismo de disparo) para  un valor arbitrario y constante $I_e
%(t) = I$.
  %$$
\begin{gather}
  \intertext{siendo}
  I_e(t) = I = cte \nonumber \\
  \intertext{considerando}
  U(t) = V_m(t)- E_L -R_m \cdot I \label{eq:u_t} \\
  \intertext{y sustituyendo en \eqref{eq:int_fire}}
  \Rightarrow \frac{dV_m(t)}{dt} = -\frac{U(t)}{\tau_m} \label{eq:dv_t}
\end{gather}
\begin{align}
  \intertext{derivando \eqref{eq:u_t}}
  \frac{dU(t)}{dt} =& \frac{dV_m(t)}{dt} - \frac{d}{dt}\overbrace{(E_L+R_M\cdot I)}^{cte} \nonumber\\
  \frac{dU(t)}{dt} =& \frac{dV_m(t)}{dt} \label{eq:du_t} \\
  \intertext{igualando \eqref{eq:dv_t} y \eqref{eq:du_t}}
  \Rightarrow \frac{dU(t)}{dt} =& -\frac{U(t)}{\tau_m} \nonumber
\end{align}
\begin{gather}
  \intertext{expresión para la cual existe la solución} 
  U(t) = U(0)\ e^{(-t/\tau_m)} \label{eq:u_t_exp} \\
  \intertext{con}
  U(0) = V_m(0)-E_L-R_m\cdot I \label{eq:u_0} \\
  \intertext{igualando \eqref{eq:u_t} y \eqref{eq:u_t_exp}}
  V_m(t)-E_L-R_m\cdot I = U(0) \ e^{-t/\tau_m} \label{eq:v_m}
\end{gather}
remplazando \eqref{eq:u_0}  en \eqref{eq:v_m} y despejando $V_m(t)$
\begin{equation}
  \boxed{V_m(t) = (V_m(0) - E_L - R_m \cdot I )\cdot e^{-t/\tau_m} +E_L+R_m\cdot I} \label{eq:v_m_final}
\end{equation}

\subsection{Punto D}

Con   la   expresión   \eqref{eq:v_m_final},   se   grafica   en   la   Fig.
\ref{fig:punto_d} la solución exacta para  el intervalo $ \SI{0}{\ms} \leq t
\leq  \SI{200}{\ms} $  con  los valores  de los  parámetros  indicados en  el
\emph{Punto A}, corriente $I_e = \SI{2}{\nA}$ y condición inicial $ V_m(0) =
E_L = \SI{-65}{\mV} $.

%----- Figura.
\begin{figure}[H] 
 \centering
 \includegraphics[width=.8\columnwidth]{figuras/ej_d.pdf} 
 \caption{Solución exacta para $V_m$ con $I_e = \text{cte}$} \label{fig:punto_d}
\end{figure}
%----- Fin. Figura.

\subsection{Punto E}

Usando el  método de \emph{Runge-Kutta} de  cuarto orden, y sin  activar el
mecanismo de disparo, se resuelve el problema de valor inicial
\begin{equation}\label{eq:val_inicial_e}
  \frac{dV_m(t)}{dt} = \frac{1}{\tau_m}\left[ E_L - V_m(t) + R_m \cdot I_e(t) \right] \\
\end{equation}
con
\begin{gather*}
  V(t=0)=E_L  \\
  \SI{0}{\ms}\leq t \leq \SI{200}{\ms} \\ 
  I_e = \SI{2}{nA} \\
  h = \SI{0.05}{\ms}
\end{gather*}
donde $h$ es el paso de integración.

La  Fig. \ref{fig:punto_e}  muestra la  comparación entre  la aproximación
numérica  a través  del  método de  \emph{Runge-Kutta}  y la  solución
exacta \eqref{eq:v_m_final} propuesta en el \emph{Punto C}

%----- Figura.
\begin{figure}[H] 
 \centering
 \includegraphics[width=.8\columnwidth]{figuras/ej_e.pdf} 
 \caption{Aproximación  numérica   para  el   problema  de   valor  inicial
   \eqref{eq:val_inicial_e} usando \emph{Runge-Kutta} y solución exacta \eqref{eq:v_m_final}}
\label{fig:punto_e}
\end{figure}
%----- Fin. Figura.

\section{II - Con activación del mecanismo de disparo}

\subsection{Punto F}\label{sec:disparo}

Considerando el problema de valor inicial
\begin{equation}\label{eq:val_inicial_f}
  \frac{dV_m(t)}{dt} = \frac{1}{\tau_m}\left[ E_L - V_m(t) + R_m \cdot I_e(t) \right]
\end{equation}
con
\begin{gather*}
  V(t=0)=E_L  \\
  \SI{0}{\ms}\leq t \leq \SI{200}{\ms} \\ 
  I_e = \SI{2}{nA} \\
  h = \SI{0.05}{\ms}
\end{gather*}
donde $h$ es el paso de  integración, y los restantes parámetros toman los
valores ya definidos.

Se  grafica la  aproximación numérica  de $V_m(t)$  considerando ahora  el
mecanismo de  disparo. Si $V_m(t)$  supera cierto  valor umbral $V_{um}$  , se
debe restaurar el valor de $V_m(t)$ a $E_L$ :
$$
V_m(\tau)\rightarrow E_L
$$
donde $\tau$ indica entonces el  tiempo de disparo.
Se considera un potencial umbral de $V_{um} = \SI{-50}{\mV}$ .

%----- Figura.
\begin{figure}[H] 
 \centering
 \includegraphics[width=.8\columnwidth]{figuras/ej_f.pdf} 
 \caption{Aproximación numérica del problema del valor inicial
   \eqref{eq:val_inicial_f}, considerando el mecanismo de disparo y sin considerarlo} \label{fig:punto_f}
\end{figure}
%----- Fin. Figura.

La Fig. \ref{fig:punto_f}  muestra el resultado de  la simulación numérica
del  problema  del  valor  inicial  \eqref{eq:val_inicial_f}  considerando  el
mecanismo de  disparo y el resultado  del punto anterior que  no contempla tal
comportamiento.

\subsection{Punto G}

Se  realiza  el  mismo  análisis  del  \nameref{sec:disparo}  pero  con  una
corriente de excitación $I_e$  función del tiempo con la forma:
$$
I_e(t)=I_0\cos\cdot\left(\frac{t}{30}\right), \qquad I_0=\SI{2.5}{\nA}
$$
para $\SI{0}{\ms} \leq t \leq \SI{250}{\ms}$.

%----- Figura.
\begin{figure}[H] 
 \centering
 \includegraphics[width=.8\columnwidth]{figuras/ej_g.pdf} 
 \caption{Aproximación numérica del problema del valor inicial
    \eqref{eq:val_inicial_f}, con corriente $I_e$ función del tiempo} \label{fig:punto_g}
\end{figure}
%----- Fin. Figura.

La Fig.  \ref{fig:punto_g} muestra  la aproximación numérica  del problema
del valor inicial \eqref{eq:val_inicial_f}, con mecanismo de disparo, y con una
corriente  de  excitación  en  función  del  tiempo  en  contraste  con  la
aproximación sin tener en cuenta el mecanismo de disparo.

\subsection{Punto H}

%Manteniendo el mecanismo de disparo, calcule analíticamente la frecuencia de
%disparo  para los  valores del  punto anterior  en función  de la  corriente
%externa $I_e$  (constante). Compare  este resultado  con el  obtenido mediante
%simulaciones numéricas.

Para    conocer    la    frecuencia    de   disparo    en    la    expresión
\eqref{eq:val_inicial_f}, con  corriente de excitación constante,  se despeja
$t$ de la ecuación \eqref{eq:v_m_final}

%----- Ecuacion.
\begin{align}
t = \tau_m \cdot \ln\left(\frac{E_L + I\cdot R_m - V_m(0)}{El + I\cdot R_m - V_m(t)}\right) \nonumber\\
\intertext{cuando $V_m(t)$ alcanza el potencial umbral}
t = \tau_m \cdot \ln\left(\frac{E_L + I\cdot R_m - V_m(0)}{El + I\cdot R_m - V_{um}}\right)\label{eq:frec_disp}
\end{align}
%----- Fin. Ecuacion.

Usando  los  parámetros  del \nameref{sec:disparo}  en  \eqref{eq:frec_disp}
podemos encontrar una expresión de la  frecuencia de disparo en función de
la  corriente de  excitación  $I_e$  (constante). La  gráfica  de la  Fig.
\ref{fig:punto_h}  muestra este  resultado  y lo  compara  con algunos  valores
obtenidos  a través  de la  aproximación  numérica usando  el método  de
\emph{Runge-Kutta} de orden cuatro.

%----- Figura.
\begin{figure}[H] 
  \centering
  \includegraphics[width=.8\columnwidth]{figuras/ej_h.pdf} 
  \caption{Frecuencia de disparo en función de la corriente $I_e$} \label{fig:punto_h}
\end{figure}
%----- Fin. Figura.

\subsection{Punto I}

Realizando el mismo análisis de \nameref{sec:disparo} se aplica una corriente de excitación $I_e(t)$ con la forma:
\begin{equation}\label{eq:i_e_sin}
  \begin{split}
    I_e(t)=\num{0.35}\left(
      \cos\left( \frac{t}{3} \right)
      + \sin\left( \frac{t}{5} \right)
      + \cos\left( \frac{t}{7} \right)+
    \right. \\
    \left.
      + \sin\left( \frac{t}{11} \right)
      + \cos\left( \frac{t}{13} \right)
    \right)^2 \si{\nA}
  \end{split}
\end{equation}

%----- Figura.
\begin{figure}[H] 
 \centering
 \includegraphics[width=.8\columnwidth]{figuras/ej_i.pdf} 
 \caption{Aproximación   numérica   del    problema   de   valor   inicial
    \eqref{eq:val_inicial_f} con  corriente $I_e$ de la  forma \eqref{eq:i_e_sin}}
\label{fig:punto_i}
\end{figure}
%----- Fin. Figura.

La Fig. \ref{fig:punto_i} muestra el  resultado de la simulación numérica,
con mecanismo de disparo y sin mecanismo de disparo.

\section{Conclusiones} En  base al modelo  \emph{Integrate-and-Fire} propuesto
por Louis  Lapicque \cite{lapicque_recherches_1907}, se estudió  la dinámica
del potencial de  membrana, primero sin corriente de excitación  y luego con
una corriente constante,  encontrando una tendencia estable  a tiempos largos.
Se  encontró  una  expresión  analítica para  representar  el  potencial
de  membrana  en  función  del  tiempo para  una  corriente  de  excitación
constante.  Se encontró  también  una  aproximación numérica  mediante
la  integración  con el  método  de  \emph{Runge-Kutta} de  cuarto  orden,
encontrando muy buena proximidad con la solución exacta.

Luego  incorporando el  mecanismo de  disparo, que  restituye el  potencial de
membrana al  valor de reposo, se  encontró la aproximación numérica,  y se
graficó, para diferentes  valores de corriente de  excitación, constantes y
variables en  el tiempo. También  se encontró una  expresión analítica
para representar  la frecuencia de  disparo en  función de una  corriente de
excitación constante, con activación del mecanismo de disparo.


\bibliographystyle{IEEEtran}
\bibliography{refs}


\end{document}
